# 四元数公式证明

## 四元数乘积的模等于模的乘积

$$
g_1=[w, \vec{v}]=[w, x_1, y_1, z_1], g_2=[s, \vec{u}]=[s, x_2, y_2, z_2]\\
|g_1g_2| = |g_1||g_2|=\sqrt{|g_1|^2|g_2|^2}\\
= \sqrt{(w^2+x_1^2+y_1^2+z_1^2)(s^2+x_2^2+y_2^2+z_2^2)}\\
然后我们来看|g_1g_2|这部分\\
|g_1g_2| = \sqrt{[w, x_1, y_1, z_1][s, w_2, x_2, y_2,z_2]}\\
=\sqrt{(ws-x_1x_2-y_1y_2-z_1z_2)^2+(wx_2+x_1s+z_1y_2-y_1z_2)^2+(wy_2+y_1s+x_1z_2-z_1x_2)^2+(wz_2+z_1s+y_1x_2-x_1y_2)^2}\\
如果我们将这个式子化简计算，最后得到的结果其实和上面的\sqrt{(w^2+x_1^2+y_1^2+z_1^2)(s^2+x_2^2+y_2^2+z_2^2)}的结果是一样的（过程略）\\
,由此我们证明了 四元数乘积的模等于模的乘积 |g_1g_2| = |g_1||g_2|\\
$$



## 四元数乘积的逆等于各个四元数逆以相反顺序相乘

$$
(ab)^{-1}=b^{-1}a^{-1}
$$

对于更多的四元数的乘积的逆，很容易泛化推导出结果如下：
$$
(g_1g_2g_3...g_{n-1}g_n)^{-1} = g_n^{-1}g_{n-1}^{-1}...g_3^{-1}g_2^{-1}g_1^{-1}
$$


## 四元数和自身共轭四元数相乘得到一个新的实数四元数

$$
g=[w, \vec{v}]\\
g^*=[w, -\vec{v}]\\
gg* = [w, \vec{v}][w, -\vec{v}]\\
= [w^2-\vec{v}\cdot \vec{v}, -w\vec{v}+w\vec{v}+\vec{v}\times -\vec{v}]\\
= [w^2-\vec{v}\cdot \vec{v}, \vec{v}\times -\vec{v}]\\
-\vec{v}和\vec{v}在几何上是180°的关系, 因为向量叉乘 \vec{a}\times\vec{b}=\vec{a}\cdot\vec{b}\sin{\theta},带入v,\theta=180°(\pi),所以叉乘结果为0\\
= [w^2+|\vec{v}|^2, 0]\\
由此可以看到，四元数的虚部变成了0，变成了一个完全的实数。
$$



其实我们一般也不需要记这个结论，只需要知道这个公式$gg* = [w, \vec{v}][w, -\vec{v}] = [w^2+|\vec{v}|^2, 0]$